\section{Agenturkonzept}

Der Agentur liegt ein Konzept zu Grunde, welches entlang vier Querschnittsbelangen ausgerichtet ist und konsequent auf Digitalisierung und die digitale Transformation setzt.
Die transdisziplinäre Ausrichtung bindet die Bevölkerung frühzeitig ein um realitätsnahe Lösungen zu entwickeln und deren Akzeptanz zu erhöhen.
Die Verzahnung von Forschung und Entwicklung fördert den Transfer von Grundlagen- und Anwendungsforschung hin zu marktreifen Produkten und Dienstleistungen.
Speziell an die Wirtschaft gerichtete Programme unterstützen deren Transformation.
Alle Vorhaben werden offen mit unseren europäischen Partnern kommuniziert und abgestimmt.

\subsection{Transdisziplinarität}

% - Kommunikation und Einbindung der Bevölkerung
% - Unterstützung der Legislative und Exekutive bei der
%   Schaffung geeigneter rechtlicher Rahmenbedingungen
Die Schaffung einer nachhaltigen Energieinfrastruktur erfordert eine Anpassung der Lebens- und Arbeitsweisen in weiten Teilen der Bevölkerung, sowie eine Anpassung der rechtlichen Rahmenbedingungen.
Dies erfordert die Bevölkerung einerseits bei der Erarbeitung von Herausforderungen und Lösungen einzubinden und andererseits sie bei der Forschung, Entwicklung, Erprobung und Umsetzung miteinzubeziehen.
Daneben muss die Legislative und Exekutive in den Prozess integriert sein.
Unser Konzept setzt dafür auf transdisziplinäre Ansätze, welche wie z.B. beim Co-Design, die Einbindung zahlreicher Stakeholder in Forschungs- und Entwicklungsprozesse ermöglicht.
Ferner werden wir alle Maßnahmen und Entwicklungsschritte transparent kommunizieren, sodass Mitbürger, Behörden und andere Gruppen, welche nicht unmittelbar in den Prozess eingebunden sind, jederzeit den Stand der Entwicklung einsehen können.
Als Kommunikationskonzept kann hierfür auf Projektportale, Tagebücher und Social-Media-Plattformen zurückgegriffen werden\footnote{Stadt-Regio-Tram Gmunden \url{http://www.stadtregiotram-gmunden.at}}\footnote{Stuttgart-Ulm Bauportal \url{http://www.bahnprojekt-stuttgart-ulm.de}}.

% inter-ministerielle Kommunikation

\subsection{Integrierte Forschung und Entwicklung}

% - Integration von Forschungsförderprogrammen
% - Entwicklung von Forschungsförderprogrammen
% - Einbindung der industriellen Entwicklung
Es gibt in Deutschland bereits gut funktionierende Forschungsförderinstrumente und -programme, die jedoch voneinander unabhängig Themen adressieren.
Hier soll die EWA die Kommunikation zwischen den Forschungsförderern verbessern und mit diesen gemeinsam eine einheitliche Strategie entwickeln sowie deren Umsetzung begleiten.
Neben staatlichen und gemeinnützigen Förderern soll auch die industrielle Entwicklung angebunden werden, sodass Projekte schnell in Produkte und Dienstleistungen einfließen können.
Denn ohne eine aktive Einbindung der Wirtschaft wird die Transformation nicht erfolgreich sein und andere Volkswirtschaften werden Europa und Deutschland hinter sich lassen.
Dies lässt sich bereits heute im Bereich E-Mobilität in Konkurrenz zu China sehen.

\subsection{Einbindung der Wirtschaft und Wirtschaftsförderung}

% - Durchführung und Steuerung von Pilotprojekten
% - Betreuung und Unterstützung bei nationaler Ausbreitung von erfolgreichen Piloten
Für eine erfolgreiche Umsetzung von erarbeiteten Konzepten für die Energiewende ist die Pilotierung ein zentrales Instrument.
Dies gilt besonders für konkurrierende Konzepte, Plattformen und Technologien.
Hier wird die EWA die Ausschreibung, Koordinierung und Evaluation der Piloten steuern und dabei auf Begutachtungsinstrumente bestehender Forschungs- und Wirtschaftsfördereinrichtungen zurückgreifen sowie diese weiterentwickeln.

Nach erfolgreicher Pilotierung und Auswahl von Technologien und Konzepten wird die EWA deren Ausrollen auf nationaler Ebene begleiten und unterstützen.
Dies wird u.a. durch die Nutzung von fairen, vernünftigen und diskriminierungsfreien Lizenzbedingungen für Patente (engl. fair, reasonable, and non-discriminatory (FRAND)) gefördert, welche primär für geförderte Projekte genutzt werden sollen.
Die Einhaltung dieser Regeln und die rechtliche Verteidigung der Patente sollte durch eine überparteiliche Organisation erfolgen, die gerade auch dem Mittelstand einen erfolgreichen Markteintritt ermöglicht und sie von rechtlichen Risiken befreit.

% nutzung von shared patents, RAND

\subsection{Europäischer und Internationaler Austausch und Integration}

% - Europäische Integration und Kommunikation von Ergebnissen
Die Energiewende ist eine globale Aufgabe, die der Koordinierung und des Austausches über Grenzen hinweg bedarf.
Technologische, organisatorische, und transformatorische Konzepte und Maßnahmen müssen mit unseren Nachbarn abgestimmt und mit ihren Projekten verzahnt werden.

Die EWA wird den interministeriellen Austausch auf thematischer Ebene befördern und organisieren. 
Das bedeutet, die Koordinierung erfolgt nicht entlang ministeriellen Grenzen sondern immer ministerienübergreifend, transdisziplinär und auf ein konkretes Projektziel ausgerichtet.
% beispiel

